---
extends: _layouts.answer
section: content
title: እስልምና ስለ ሽብርተኝነት ምን ይላል?
date: 2024-09-17
description: የምህረት ሐይማኖት የሆነው እስልምና ሽብርተኝነትን አይፈቅድም።
sources:
- href: https://www.islam-guide.com/ch3-11.htm
  title: islam-guide.com
- href: https://islamicpamphlets.com/frequently-asked-questions
  title: islamicpamphlets.com
translator_id: 573104
---

የምህረት ሐይማኖት የሆነው እስልምና ሽብርተኝነትን አይፈቅድም። በቁርዓን ውስጥ አሏህ ይህን ብሏል፤

{{ $page->verse('60:8') }}

ነብዩ ሙሐመድ {{ $page->pbuh() }} ሴቶችን እና ልጆችን ከመግደል እንዲታቀቡ ወታደሮችን ይከለክሏቸውና እንዲህ ሲሉም ይመክሯቸው ነበር፤

{{ $page->hadith('tirmidhi:1408') }}

በተጨማሪም ይህን ብለዋል፤

{{ $page->hadith('bukhari:3166') }}

እንዲሁም ነቢዩ ሙሐመድ {{ $page->pbuh() }} በእሳት መቅጣትን ከልክለዋል።

በአንድ ወቅት ግድያን ከታላላቅ ኃጢዓቶች ዝርዝር ውስጥ በሁለተኛነት ጠቅሰውት ያውቃሉ፤ አልፎም ተርፎም ስለመጨረሻው የፍርድ ቀን እንዲህ ሲሉ አስጠንቅቀዋል፤

{{ $page->hadith('bukhari:6533') }}

እንዲያውም ሙስሊሞች ለእንስሳት እንዲራሩ ይበረታታሉ፤ እንዳያሰቃዩዋቸውም ተከልክለዋል። በአንድ ወቅት ነብዩ ሙሐመድ {{ $page->pbuh() }} እንዲህ ብለዋል፥

{{ $page->hadith('bukhari:3318') }}

አንድ ሰው በጣም ለተጠማ አንድ ውሻ የሚጠጣው ውሃ ሰጥቶ በዚህ ተግባሩ ምክንያት አሏህ ወንጀሎቹን ማረውም ብለዋል። ነብዩ (ሰላም በእርሳቸው ላይ ይሁን) “የአሏህ መልእክተኛ ሆይ፥ ለእንስሳት ርህራሄን በማሳየታችን ምንዳ እናገኛለን?” ተብለው ተጠይቀው ነበር። እርሳቸውም እንዲህ አሉ፥

{{ $page->hadith('bukhari:2466') }}

በተጨማሪም፥ ሙስሊሞች እንስሳን ለምግብነት በሚያርዱበት ወቅት በተቻለ መጠን እንስሳውን በማያስፈራራና ብዙም በማያሰቃይ መንገድ እንዲሆን ታዝዘዋል። ነቢዩ ሙሐመድ {{ $page->pbuh() }} እንዲህ ብለዋል፥

{{ $page->hadith('tirmidhi:1409') }}

ከነዚህና ከሌሎች የእስልምና መዛግብት አንፃር፥ ምንም የማያውቁ ሰላማዊ ሰዎች ልብ ውስጥ ሽብርን የመንዛት ተግባር፣ ተቋማትንና ንብረትን በጅምላ ማውደም፣ በንጹሃን ወንዶች፣ ሴቶችና ህጻናት ላይ የቦምብ ጥቃትና የአካል ጉዳት ማድረስ ሁሉም ክልክል ከመሆናቸው ባሻገር በእስልምናም ሆነ በሙስሊሞች ዘንድ የሚጠሉ ፀያፍ ድርጊቶች ናቸው።

ሙስሊሞች የሰላም፣ የእዝነት እና የይቅር ባይነት ሐይማኖትን ነው የሚከተሉት። እጅግ አብዛኛው ምዕመንም አንዳንዶች ከሙስሊሞች ጋር በሚያገናኟቸው ደም አፋሳሽ ሁነቶች ውስጥ እጁ የለበትም። አንድ ሙስሊም ግለሰብ የሽብር ተግባር ልፈጽም ቢል፥ ይህ ሰው የእስልምናን ህግጋት በመጣስ ሐጢዓተኛ ይሆናል።

ይሁን እንጂ፥ ሽብርተኝነትን ወረራን ለመቋቋም ከሚደረግ ህጋዊ ተጋድሎ ነጥሎ መመልከት አስፈላጊ ነው - እነዚህ ሁለቱ የተለያዩ ጉዳዮች ስለሆኑ።
